政治絕望 港人逃亡

節錄

政治絕望 港人逃亡

陳先生（化名）見到港共政權的暴行，立刻安排舉家移民，盼兩名兒子可在民主的環境下成長。

【抗爭一周年】一場毫無先兆的抗爭運動令無數港人被迫流亡海外，有家歸不得。即使未被拘捕或檢控，亦對前路心灰意冷，越來越多人決心帶下一代到一個有民主的國度，以免至親以血肉之軀抗暴政。抗爭在疫潮下漸冷，但突如其來的國安法卻未有給港人喘息空間，又再掀起新一輪移民潮。香港這個家，還有誰願留下？

記者：張雅婷 攝影：彭志行
怕有朝見到骨肉上戰場

相關新聞：爆眼教師：法律程序也是抗爭

年近半百的陳先生（化名）是中產知識分子，從港英時代過渡至中國香港，眼見伴隨成長的獅子山精神、法治等核心價值漸漸蕩然無存，早萌退休後移民念頭。最後一根稻草是去年。。。。。。。。。。。。。後，他就與家人團聚。

陳先生。。。。。。。。。。。。。。。留意到幼子亦開始對事件有情緒，個人與社會之間的情意結開始產生，正義是非觀逐漸建立。

嘆法治蕩然無存

與兩子同齡的年輕人走得更前，理大之役令陳先生徹底絕望。「香港政府，甚至背後個政權，都唔會。。。。。。。。。。。。。下一代有將來。」

自言膽小的陳先生。。。。。。。。。。。。。。。。。再相信：「香港嘅法治，係無晒。從警民衝突事件上，我睇唔到，已經係蕩然無存，全部都係一言堂、一面倒咁講，定性晒所有出嚟遊行示威、唔解散嘅人，就係暴徒，我理解唔到點解可以咁樣。」

對年輕人感愧疚

兩子匆匆移民，連中學課程也來不及完成。移民台灣後，同樣要面對未知數，但陳認為至少不用犧牲。。。。。。。。。。。。。。。。 性命，最後return係零？」他補充，個人層面零回報，但從歷史層面來看，或許代表一個成功的出現。

並非。。。。。。。。。。陳先生自言愧疚：「我好對佢哋唔住，離開改變唔到政治環境。好無奈，因為社會令到唔同意見嘅人產生強烈對立面，同埋無商議空間，大家都唔讓步。Conflict產生有形無形傷害都係最大。邊個傷害性最大？一定係弱嘅一方。無自我保護能力嘅一方。無權力，只可以用自己身軀擋。」他害怕，有一天，上戰場的人會是他的骨肉。

原本打算等到。。。。。。。。。。。。。。。志願團體，貢獻當地社會。

保安局估算，去年有7,000人移民。。。。。。。。。。。。。。。定居人數有增加，不排除受香港社會事件影響的可能性。

本報於上月1日以電子問卷形式訪問224人，接近七成。。。。。。。。。。。。則有51人，其他為無意見。